**鄒元標**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**爾瞻**，[號](../Page/號.md "wikilink")**南皋**。[江西](../Page/江西.md "wikilink")[吉水縣縣城小東門鄒家人](../Page/吉水縣.md "wikilink")，明代[東林黨首領之一](../Page/東林黨.md "wikilink")，與[趙南星](../Page/趙南星.md "wikilink")、[顧憲成號為](../Page/顧憲成.md "wikilink")“三君”。

## 生平

鄒元標幼有[神童之稱](../Page/神童.md "wikilink")，九歲通《[五經](../Page/五經.md "wikilink")》，江西鄉試第五十六名。萬曆五年（1577年）丁丑科進士\[1\]\[2\]\[3\]。入刑部觀察政務，與[伍惟忠友好](../Page/伍惟忠.md "wikilink")，為人敢言，勇於抨擊時弊，九月二十六日，张居正父亲病死，首輔[張居正居喪不丁憂](../Page/張居正.md "wikilink")，元標三次上疏反對“奪情”，“以奔丧为常事而不屑为”根本与禽彘无异，結果被當場廷杖八十，發配貴州，潛心鑽研[理學](../Page/理學.md "wikilink")。[張居正死後后](../Page/張居正.md "wikilink")，經[孫繼先舉薦](../Page/孫繼先_\(隆慶進士\).md "wikilink")，恢復官職\[4\]，擔任吏部給事中，他又多次上疏改革吏治，觸犯了皇帝，被皇帝視為「訕君賣直」，再次遭到貶謫，降南京吏部員外郎。\[5\]以疾歸，居家講學近三十年。天啟元年（1621年）任吏部左侍郎，後任左都御使，曾進言協助平反張居正，說他「江陵功在社稷，过在身家，国家之议，死而后已，谓之社稷之臣，奚愧焉?」最後使其复官复荫，後因[魏忠贤亂政求去](../Page/魏忠贤.md "wikilink")。谥忠介。

## 著作

著有《願學集》8卷、《太平山居疏稿》4卷、《日新篇》2卷、《仁丈會語》4卷、《禮記正議》6卷、《四書講義》2卷、《
工書選要》11卷、《鄒南皋語義合編》4卷。有子[鄒德淇](../Page/鄒德淇.md "wikilink")。

## 家族

曾祖父[鄒純傑](../Page/鄒純傑.md "wikilink")；祖父[鄒廷俸](../Page/鄒廷俸.md "wikilink")；父親[鄒潮](../Page/鄒潮.md "wikilink")。母羅氏\[6\]。

## 参考文献

[Category:明朝給事中](../Category/明朝給事中.md "wikilink")
[Category:明朝吏部侍郎](../Category/明朝吏部侍郎.md "wikilink")
[Category:明朝理學家](../Category/明朝理學家.md "wikilink")
[Category:吉水人](../Category/吉水人.md "wikilink")
[Y](../Category/鄒姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  《明史》（卷229）：孫繼先
    ，字胤甫，盂人。隆慶五年進士。居正既敗，繼先請召吳中行、趙用賢、艾穆、沈思孝、鄒元標幷及余懋學、趙應元、傅應禎、朱鴻謨、孟一脈、王用汲。又薦魏學曾、宋纁、張岳、毛綱、胡執禮、王錫爵、賈三近、溫純、曹科、陳有年、朱光宇、趙參魯等諸人。既坐謫，終南京吏部主事。
5.  後來萬曆皇帝的怠政，與鄒元標事件有重大關係，皇帝覺得言官都是沽名釣譽之徒，再也懶得回應。此一觀點可印證[黃仁宇在](../Page/黃仁宇.md "wikilink")《[萬曆十五年](../Page/萬曆十五年.md "wikilink")》一書的說法。
6.